\documentclass[12pt, a4paper]{report}
\usepackage[a4paper,left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

% PDF Bookmark Package
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=black,bookmarksopen=true]{hyperref}
\usepackage{bookmark}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor}

\usepackage[frenchb]{babel}

% Font Package
\usepackage{newcent}
% Code Package
\usepackage{listings}
\lstset{
    aboveskip=3mm,
    belowskip=-2mm,
    backgroundcolor=\color{White},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    commentstyle=\color{red},
    deletekeywords={...},
    escapeinside={\%*}{*)},
    extendedchars=true,
    framexleftmargin=16pt,
    framextopmargin=3pt,
    framexbottommargin=6pt,
    frame=tb,
    keepspaces=true,
    keywordstyle=\color{blue},
    language=C,
    literate=
    {²}{{\textsuperscript{2}}}1
    {⁴}{{\textsuperscript{4}}}1
    {⁶}{{\textsuperscript{6}}}1
    {⁸}{{\textsuperscript{8}}}1
    {€}{{\euro{}}}1
    {é}{{\'e}}1
    {è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {ë}{{\¨{e}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ô}{{\^{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1
    {Ô}{{\^{O}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {Í}{{\~{Í}}}1,
    morekeywords={*,...},
    numbers=left,
    numbersep=10pt,
    numberstyle=\tiny\color{black},
    rulecolor=\color{black},
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    stepnumber=1,
    stringstyle=\color{gray},
    tabsize=4,
    title=\lstname,
}
% Hyperlinks Package
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks = true,
    linkbordercolor = {blue},
}
% List Package
\usepackage{enumitem}
% Images Package
\usepackage{graphicx}

\usepackage{float}
\usepackage{ragged2e}

% PDF Package
\usepackage{pdfpages}

\usepackage{color}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hhline}
\usepackage{longtable}

\newcolumntype{L}{>{\centering\arraybackslash}m{8cm}}
\newcolumntype{M}{>{\centering\arraybackslash}m{12cm}}
\newcolumntype{N}{>{\centering\arraybackslash}m{5cm}}

% Default Police
\renewcommand{\familydefault}{lmss}
% Default Space Between Paragraph
\setlength{\parskip}{0.5cm plus 4mm minus 3mm}

\title{
    ./play.it
}
\author{
    Ewilan RIVIERE
}
\date{
    Mai 2019
}

\begin{document}

% \maketitle

\begin{titlepage}
    \centering
    \textsc{\Large Projet de certification}\\[0.2cm]
   \textsc{\Large développeur web, web mobile}\\[1cm]

    \vspace{0.4cm}

    \rule{1\textwidth}{1.2pt}\\[0.6cm]
        {\huge \textbf{\texttt{./play.it}}}\\[0.2cm]
        {\Large \textsc{Nouveau site web}}\\[0.2cm]
    \rule{1\textwidth}{1.2pt}\\[0.2cm]
    Version 1.1\vspace{1.5cm}

    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{assets/images/play-it.jpg}\par\vspace{1cm}

    Développé par\\\vspace{0.1cm}
    {\Large\itshape Ewilan RIVIERE}\\\vspace{0.1cm}
    \href{mailto:ewilan@dotslashplay.it}{ewilan@dotslashplay.it}\par

    \vfill

    Commandé par\\\vspace{0.1cm}
    {\itshape Antoine Le Gonidec}\\\vspace{0.1cm}
    \href{mailto:vv221@dotslashplay.it}{vv221@dotslashplay.it}
 \vfill
 Supervisé par\\\vspace{0.1cm}
 Code Académie, \textsc{Face Rennes}

 \vfill

% Bottom of the page
 {\large Mai 2019 \par}
\end{titlepage}
\renewcommand{\contentsname}{Sommaire}
\tableofcontents

\chapter*{Préface}
    Ce rapport est rédigé en {\LaTeX} entre avril et mai 2019 pour le projet de certification \texttt{./play.it} développé par \textbf{Ewilan RIVIERE} et commandé par \textbf{Antoine Le Gonidec}. Ce projet a été supervisé par la \textbf{Code Académie} et son équipe de formateurs et formatrices : \textbf{Erwann Duclos}, \textbf{Frédéric Hannouche}, \textbf{Solène Huault}, \textbf{Fabrice Pluriel}. Ce dossier est composé de l'expression des besoins, du cahier des charges et du dossier professionnel. Au long du développement, le cahier des charges s'est vu différer sur quelques points de l'expression des besoins, j'ai suivi les demandes de mon client pour les fonctionnalités qu'il considérait comme prioritaires par rapport aux autres.\par

    C'est un projet que j'ai appris à connaître et à aimer, et si le développement a connu des moments délicats, cela n'a fait qu'ajouter à l'attachement que j'ai pour \texttt{./play.it}. C'est grâce à ce développement que j'ai appris à appréhender le framework \textit{Laravel} et à améliorer ma compréhension du \textit{PHP}, ce qui n'a fait que renforcer mon attirance pour le développement web back-end et me rendre plus sûre de moi pour mon projet professionnel.\par

    Je remercie chaleureusement \textbf{l'équipe de la Code Académie}, citée ci-dessus, qui ont su m'accompagner, me conseiller et me rassurer durant toute ma formation et lors du développement de \texttt{./play.it}. \textbf{Mon commanditaire}, cité ci-dessus, qui a su m'accompagner et diriger mon travail avec sagesse, gentillesse et patience. Mais aussi des apprenants de la Code Académie : \textbf{Quentin Juhel} pour son savoir-faire concernant les clés étrangères dans \textit{Laravel}, \textbf{Nora Hennebert} pour son aide inestimable lorsque l'algorithmie de certaines parties du projet me dépassait, \textbf{Hugo Schindelman} pour avoir réussi à me faire comprendre comment lier des tables dans la base de données \textit{Laravel}.\par
    \vspace{0.5cm}
    \raggedleft \textbf{Ewilan RIVIERE}\par
    \justifying

\part{Dossier de certification}

    \chapter{Présentation}
        \section{Résumé}
            \texttt{./play.it} est un projet communautaire autour du jeu vidéo sur Linux, le but étant la création de scripts (fichiers .sh) pour installer facilement des jeux vidéo provenant des plateformes de distributions sans DRM\footnote{digital rights management (ou gestion des droits numériques) ont pour objectif de contrôler l'utilisation qui est faite des œuvres numériques. Pour les jeux vidéo, cela restreint souvent leur utilisation via une plateforme spécifique comme avec Steam ou Origin.} (comme GOG et Humble Bundle mais pas Steam) pour jouer facilement sous Linux.\par
            Quand le projet fut lancé, il y avait très peu de scripts proposés car très peu de jeux étaient supportés et tout était géré directement dans le code, sans base de données. Mais avec les années, le nombre de jeux augmenta et la liste en conséquence, ce qui aboutit à plus de 400 jeux gérés où les informations sont codées en dur. Cette situation rend la mise à jour des informations des jeux particulièrement difficile et compliquée.\par
            La personne ayant initié le projet, Antoine Le Gonidec, avait besoin d'un nouveau site web, l’idée est de gérer les jeux directement en base de données. Cela permet de modifier leurs informations plus facilement et en ajouter à des jeux qui n'en ont pas grâce à une interface utilisateur agréable. Plus encore, le site web doit être suffisamment attirant pour que des personnes habituées de Windows ne soient pas frileuses à l’idée de passer sous Linux pour jouer.\par
        \section{Liste des compétences REAC du projet}
        \subsection{Développer la partie front-end d'une application web}
            \begin{itemize}[label=\textbullet, font=\small \color{black}]
                \item Maquetter une application
                \item Développer une interface web statique et adaptable
                \item Développer une interface utilisateur web dynamique
            \end{itemize}
        \subsection{Développer la partie back-end d'une application web}
            \begin{itemize}[label=\textbullet, font=\small \color{black}]
                \item Créer une base de données
                \item Développer les composants d'accès aux données
                \item Développer la partie-back-end d'une application web ou web mobile
            \end{itemize}

    \chapter{Expression des besoins}
        \section{Contexte}
            \subsection{Explications concernant le féminin dominant}
                Dans notre société, il est important de prendre en compte le fait que le langage formate un produit. Il a été décidé que pour ./play.it, la question du genre des personnes utilisant le site web n'est pas anecdotique. Il est important de promouvoir la place des personnes qui ne sont pas des hommes dans le monde du jeu vidéo et de l'informatique, ainsi cette expression de besoins accorde les termes genrés au féminin dominant pour souligner cette position.\par
            \subsection{Historique et situation actuelle}
                Le site de ./play.it est accessible pour les personnes souhaitant jouer à des jeux sans DRM\footnote{digital rights management (ou gestion des droits numériques) ont pour objectif de contrôler l'utilisation qui est faite des œuvres numériques. Pour les jeux vidéo, cela restreint souvent leur utilisation via une plateforme spécifique comme avec Steam ou Origin.} sous Arch Linux ou Debian\footnote{Arch Linux et Debian sont des distributions de GNU/Linux.}, grâce à des scripts. Ainsi cela simplifie grandement l'installation des jeux et permet de toucher un plus large public de joueuses sous Linux.\par

                Si le site existe déjà, son design repose sur des bases qui ne sont plus aujourd'hui très pratiques pour représenter le nombre, croissant, de jeux proposés par le projet.\par

                Actuellement, play.it a été présenté sur les forums de Debian Facile, debian-fr.org, debian-fr.xyz, ubuntu-fr et linuxMint et les problèmes que les internautes rencontrent sont remontés sur ces sujets, ce qui nécessite un suivi constant de la part de l'équipe.\par
            \subsection{Commanditaire du projet}
                Le commanditaire est le créateur du projet ./play.it, Antoine Le Gonidec, qui l'a lancé en 2016 et qui continue de le maintenir avec l'aide d'une équipe de volontaires.\par
            \subsection{Présentation du projet}
                Le projet est d'améliorer l'aspect graphique du site de ./play.it pour le rendre plus facile d'utilisation, notamment pour les personnes débutant sous Linux. Une base de donnée sera nécessaire également afin de simplifier la rédaction des fiches et la maintenance du site.\par
            \subsection{Financement}
                C'est un projet bénévole.\par
        \section{Public cible}
            Le public primaire est d’abord les joueuses venant de Windows, habituées à un environnement différent de Linux et souvent peu à l’aise avec les commandes, le but est donc de présenter les scripts de façon attractive pour les pousser à essayer.\par
            Le public secondaire est davantage tourné vers les joueuses expérimentées de Linux (qui peuvent parfois avoir le JavaScript désactivé dans leur navigateur) qui sont habituées aux commandes,  elles recherchent des informations disposées de façon claire avec un forum où rechercher dans une situation où elles rencontrent des problèmes.\par
            Le site de ./play.it doit donc répondre à ces deux publics, considérant leurs contraintes et satisfaisant les deux.\par
        \section{Description de l'application}
            Tout le design sera maquetté puis soumis à la validation du commanditaire avant la réalisation. L'idée serait d'améliorer l'aspect graphique et de trouver d'autres manières de présenter le contenu, de façon suffisamment ludique pour attirer les habituées venant de Windows qui n'utilisent pas le terminal ou à chercher comment installer un jeu sous leur OS.\par
            \subsection{Synthèse des fonctionnalités}
                \begin{center}
                    \begin{longtable}{|N|N|N|}\hline
                        \rowcolor{gray}\color{white}{\begin{bf}Principales\end{bf}} & \color{white}{\begin{bf}Secondaires\end{bf}} & \color{white}{\begin{bf}Optionnelles\end{bf}} \\
                        \hline
                        Design agréable et intuitif & Barre de menu intuitive et fixe & Fiches de jeux : parties collapsables pour chaque partie, fond d'écran du jeu concerné et un carousel d'images \\
                        \hline
                        Base de données & Glossaire & Section pour les jeux libres pour les promouvoir \\
                        \hline
                        Templates pour la rédaction des fiches de jeu & Triage des jeux : alphabétique, récents, mis à jour, plus visités, tag & Forum pour permettre à la communauté d'échanger sur ./play.it \\
                        \hline
                        Pas de JavaScript (fonctionnalités vitales) & Fonds d'écran des jeux vidéo concernés & Lien RSS pour les mises à jour \\
                        \hline
                        Traductions multi-langues & Sections collapsables2 pour chaque lettre dans la liste & Reviews \\
                        \hline
                    \end{longtable}
                \end{center}
            \subsection{Fonctionnalités principales}
                \begin{itemize}[label=\textbullet, font=\small \color{black}]
                    \item Amélioration globale de l'aspect esthétique : recherche d’un design plus attractif, expliciter les tutorials de manière plus agréable pour que les novices s’y retrouvent
                    \item Une base de données qui va répertorier toutes les informations : d’un côté une API\footnote{interface de programmation applicative (souvent désignée par le terme API pour application programming interface) est un ensemble normalisé de classes, de méthodes ou de fonctions qui sert de façade par laquelle un logiciel offre des services à d'autres logiciels.} et de l’autre le site web de ./play.it
                    \item Templates\footnote{modèles pour les fiches de chaque jeu avec une interface permettant de les remplir facilement pour les ajouter à la base de données.} pour la rédaction des fiches de jeu :
                        \begin{enumerate}
                            \item Description : titre, description, âge requis, tags, site officiel, date de sortie, carousel
                            \item Installation : scripts de ./play.it, liens de téléchargements pour acheter le jeu légalement sans DRM, sections séparées selon la distribution Linux
                            \item Commandes : liste des commandes à taper pour obtenir un jeu installé grâce aux scripts de ./play.it
                        \end{enumerate}
                    \item Internationalisation des informations avec d'abord du français et de l'anglais puis d'autres langues par la suite
                \end{itemize}
            \subsection{Fonctionnalités secondaires}
                \begin{itemize}[label=\textbullet, font=\small \color{black}]
                    \item Une barre de menu intuitive et sticky\footnote{élément qui reste collé sur le haut de la page web pour que l’utilisatrice puisse y avoir accès de n’importe où.} pour aider la navigation des internautes.
                    \item Un glossaire pour expliquer certains termes techniques comme "logiciel libre", "DRM" ou les distributions de Linux mais aussi présenter certaines bases concernant l’utilisation de Linux (de l’installation de l’OS à l’utilisation basique du terminal).
                    \item La possibilité de trier les jeux :
                        \begin{enumerate}
                            \item alphabétique
                            \item récents
                            \item mis à jour
                            \item les plus visités
                            \item par tag - les tags seront explicités dans la section glossaire du site
                        \end{enumerate}
                    \item Des fonds d'écran des jeux vidéo concernés apparaîtrait de manière aléatoire sur le fond du site pour contrer l’effet rébarbatif que peut représenter des tutorials d’installation.
                    \item La liste des jeux étant trop longue, ajouter la possibilité d'un menu collapsable\footnote{sections qui sont ouvrables/fermables comme des intercalaires dans un classeur dans une même page afin que le contenu ne prenne pas trop de place.} pour chaque partie afin de simplifier la navigation
                    \item Légèreté pour que le site se charge rapidement - le JavaScript étant relativement réduit, cela aidera à un chargement plus rapide
                \end{itemize}
            \subsection{Fonctionnalités en plus}
                \begin{itemize}[label=\textbullet, font=\small \color{black}]
                    \item Chaque fiche de jeu aurait des menus collapsable pour chaque catégorie, un fond d'écran du jeuconcerné et un carousel d'images du jeu
                    \item Une section pour les jeux libres afin de les promouvoir
                    \item Un forum ainsi qu'un lien RSS
                    \item Une page pour les reviews (avec des commentaires et des notes) afin d'avoir un lien communautaire en plus du forum
                \end{itemize}
                Toutes ces fonctionnalités ne pourront pas être développées pour le projet de certification car il n'y aura pas assez de temps mais l’intérêt est d'en faire le plus possible.\par
                Il faudrait également constituer une base de donnée afin de rendre la rédaction des pages de chaque jeu (écrites pour le moment en dur dans le code) plus simple. Ainsi l'ajout de nouveaux jeux et la gestion du site seraient plus pratiques.\par
                Il est important de noter que le JavaScript pourra être utilisé mais il est nécessaire que le site soit totalement fonctionnel sans, afin qu'une partie du public ciblé (qui peut avoir comme habitude de désactiver le JavaScript dans leur navigateur) puisse y accéder sans aucun problème. Le JS ne pourra qu'apporter quelques améliorations visuelles mais aucune d'ordre fonctionnelle.\par
        \section{Responsive}
                Bien que le projet de ./play.it est d'abord fait pour les personnes utilisant des écrans de PC (1280 pixels), le site sera designé de façon à ce que l'écran utilisé ne pose pas de problème.\par
            \subsection{Accessible PC}
                Le projet est conçu, à la base, pour un écran de 1280 pixels avec le design au service de l'ergonomie.\par
            \subsection{Accessible tablette}
                Pour les écrans de tablette (960 pixels), en mode paysage, le projet sera très proche de son visuel sur écran large. Et pour le mode portrait, ce sera proche de celui de l'écran de smartphone.\par
            \subsection{Accessible smartphone}
                Le projet sera conçu pour être accessible, alliant ergonomie et design, davantage adapté à l'ergonomie pour l'écran de smartphone (320 pixels).\par
        \section{Compatibilité}
            Le site sera compatible avec (en ordre de priorité) :
            \begin{itemize}[label=\textbullet, font=\small \color{black}]
                \item Mozilla Firefox (version 59.0.2 ou supérieure)
                \item Google Chrome (version 72.0.3626 ou supérieure)
                \item Safari
                \item Opera
                \item Microsoft Edge
            \end{itemize}
        \section{Espace public}
            \subsection{Introduction}
                Présente le site pour les internautes ne le connaissant pas avec les informations globales concernant la raison d’être de ./play.it, les fonctionnalités principales de ce projet ainsi que des gifs présentant la facilité de l’installation d’un jeu avec ./play.it.\par
                Un menu sera visible dans la page (en burger\footnote{type de menu qui s’ouvre via un bouton qui généralement ressemble à trois lignes superposées, indiquant qu’il est possible d’avoir un menu1 burger : type de menu qui s’ouvre via un bouton qui généralement ressemble à trois lignes superposées, indiquant qu’il est possible d’avoir un menu.} et latéral) pour permettre aux internautes d'accéder directement aux fonctionnalités souhaitées mais laissant la place au design.\par
            \subsection{Accueil}
                Explications sur le fonctionnement des scripts et l'utilisation du site, l'accès aux forums des partenaires, l'IRC et Git. Des explications pour l'accès au jeu installé grâce aux scripts seront également disponibles.\par
            \subsection{Liste de jeux}
                Liste des jeux classés par ordre alphabétique par défaut avec un menu au début tel que "\# A B C..." permettant d'accéder plus rapidement aux lettres souhaitées. Un menu collapsable pour chaque partie afin d'éviter que la page soit trop longue, un tri sera aussi possible selon les jeux récents, les mises à jour, les tags...\par
                La première section sera déroulée pour montrer à l'utilisatrice que c'est possible, chaque section ouverte refermera la précédente afin de ne pas obliger à un défilement trop important.\par
            \subsection{Archives françaises}
                Liste des archives disponibles pour les jeux trop vieux qui n'ont plus de ressources pour la langue française, les archives ont pu être fournies par des personnes ayant encore les supports utilisés au moment de la sortie de ces jeux.\par
            \subsection{Jeux libres}
                Les jeux libres étant des projets conséquents sur le long terme, cette page a pour but de les référencer.\par
            \subsection{Forum}
                Un forum où les problèmes rencontrés par les internautes pourront être mieux centralisés que sur les forums des partenaires. Cette partie sera développée dans un deuxième temps.\par
                Les sujets répondant aux problèmes rencontrés par les utilisatrices seront visibles par toute personne naviguant sur le forum.\par
        \section{Espace privé}
            \subsection{Liste de jeux · Connexion d'admin}
                Cette interface sécurisée permettra d'ajouter de nouvelles fiches qui pourront être relues avant d'être validées et accessibles par les internautes.\par
            \subsection{Archives · Connexion d'admin}
                Cette interface sécurisée permettra d'ajouter de nouvelles archives pour les internautes.\par
            \subsection{Forum · Connexion d'utilisatrice}
                Les sujets les plus sensibles comme les ceux où les membres se présentent ou ont des discussions informelles ne seront visibles que par les internautes connectées au forum.\par
                La possibilité de poster des nouveaux sujets ainsi que d'avoir des messages privés sera réservée aux personnes connectées.\par
            \subsection{Forum · Connexion de modératrice}
                Les droits de modération seront réservés à une équipe restreinte de bénévoles qui pourront rappeler les internautes à l'ordre, modifier leurs messages ou les supprimer. Les modératrices auront également accès à une section de sujets réservés à l'équipe de play.it.\par

    \chapter{Cahier des charges}
            \subsection{Fonctionnalités}
                \begin{itemize}[label=\textbullet, font=\small \color{black}]
                    \item Affichage de la liste totale des jeux récupérée depuis l'API : \small \textit{la liste totale compte plus de 400 jeux, ce qui peut représenter une masse assez indigeste pour l'utilisateur.}
                    \item Affichage des jeux par lettre : \small \textit{ainsi la liste est séparée en plusieurs sections, l'utilisateur peut plus facilement naviguer parmi les jeux.}
                    \item Recherche : \small \textit{accessible depuis toutes les pages, elle permet de rechercher des jeux par leur nom et renvoit à une page présentant les résultats.}
                    \item Fiche de jeu : \small \textit{les fonctions en gras sont directement liées à la base de données locale, les autres sont gérées par l'API. Tous les jeux ne disposent pas d'autant d'informations, seuls les jeux dont tous les champs ont été remplis proposent ce qui suit. Par défaut un jeu proposera uniquement les informations provenant de l'API.}
                        \begin{enumerate}
                            \item Titre : \small \textit{peut être remplacé par une image en .jpg avec le titre utilisant la police du jeu, ce qui permet une identification plus rapide.}
                            \item \textbf{Bannière} : \small \textit{disponible par défaut si le jeu n'a pas d'impressions d'écran sinon la bannière est juste affichée dans la liste des jeux.}
                            \item \textbf{Carousel d'impressions d'écran} : \small \textit{au nombre de trois au maximum, elles défilent en continu sur la fiche de jeu.}
                            \item \textbf{Description}
                            \item \textbf{Franchise}
                            \item \textbf{Tags}
                            \item \textbf{Date de sortie}
                            \item \textbf{Développeur} et son \textbf{site web}
                            \item Plateforme d'achat sans DRM
                            \item \textbf{Topic du forum} : \textit{le forum n'est pas encore créé, par conséquent ce champ a été fait pour un développement futur.}
                            \item \textbf{Reviews} : \small \textit{les reviews ne sont pas encore disponibles, ce champ est donc disponible pour un développement futur.}
                            \item \textbf{Configuration} : \textbf{processeur}, \textbf{mémoire}, \textbf{graphismes} et \textbf{espace disque}
                            \item \textbf{PEGI} : \textbf{âge requis} et \textbf{contenus problématiques}
                            \item Scripts d’installation
                        \end{enumerate}
                        \item Édition des informations de chaque fiche de jeu (pour celles qui dépendent de la base de données locale) : \small \textit{disponible uniquement si l'utilisateur est connecté}
                        \item Suppression de toutes les informations de chaque fiche de jeu (pour celles qui dépendent de la base de données locale) : \small \textit{disponible uniquement si l'utilisateur est connecté}
                        \item Connexion pour accéder aux droits administrateurs : \small \textit{les identifiants sont créés par la personne qui gère le serveur.}
                \end{itemize}
            \subsection{Dépendances}
                Ce projet utilise \textbf{Laravel} (\textit{v5.8}) qui utilise du \textbf{PHP} (\textit{v7.3}), Laravel est géré par \textbf{Composer} (\textit{v1.8.4}) et quelques dépendances sont gérées par \textbf{NodeJS} (\textit{v11.15}). L'initialisation du dépôt git Laravel (\href{https://framagit.org/vv221/play.it-website}{framagit.org/vv221/play.it-website}) demande les commande suivantes :\par\vspace{0.5cm}
                \lstinputlisting[language=Bash]{assets/code/bash_laravel_command.sh}
            \subsection{Charte graphique}
                Actuellement, la partie graphique du site web est simple pour me permettre de me concentrer sur les fonctionnalités, \textbf{Bootstrap} a été largement utilisé pour les couleurs ce qui permet de ne pas perdre les visiteurs qui sont habitués à ces couleurs très souvent utilisées. La couleur principale est un blanc-gris avec des couleurs bien ciblées pour mettre en évidence les fonctionnalités disponible :\par
                    \begin{itemize}[label=\textbullet, font=\small \color{black}]
                        \item Barre de recherche : icône de recherche en vert
                        \item Liste de jeux : bannières pour les jeux
                        \item Navigation : titre en gras si l'utilisateur est sur la page concernée
                        \item Modification d'information : vert pour l'ajout, rouge pour la suppression
                    \end{itemize}
                Les maquettes sont disponibles dans les Annexes, \autoref{chap:Maquette}
            \subsection{Navigation}
                \begin{figure}[H]
                    \centering
                    \includegraphics[width=1\textwidth]{assets/images/play-it-pageflow.jpg}
                    \caption{pageflow de ./play.it}
                    \label{pageflow}
                \end{figure}
                La navigation sur le site web est représentée par le schéma ci-dessus (\ref{pageflow}). Le premier contact de l'utilisateur avec le site web l'amènera à la page d'introduction présentant rapidement le projet de \texttt{./play.it} et offrant la possibilité de rejoindre n'importe quelle page à l'aide d'un menu disposé en barre latérale rétractable à l'aide d'une icône en position fixe qui va défiler en même temps que l'utilisateur. Pour les autres pages, le menu est une barre en haut de l'écran qui défilera en même temps que l'utilisateur pour lui permettre de changer de page à tout moment.\par
                Les pages Introduction, Accueil, Liste des jeux et Connexion sont disponibles, les autres ne sont pas encore utilisables actuellement.\par
                \subsubsection{Page d'accueil}
                    La page  d'accueil présente plus en détail le projet et propose un tutoriel détaillé pour l'utilisation de \texttt{./play.it} avec chaque étape nécessaire pour installer un jeu vidéo grâce aux scripts. Une seconde partie indique sur quels forums se rendre pour parler des problèmes rencontrés par l'utilisateur. La dernière partie rasemble les dépôts de développement pour les utilisateurs intéressés par la partie open source et pour aider au développement du site web.\par
                \subsubsection{Page de liste des jeux}
                    La page de la liste des jeux permet d'avoir accès à tous les jeux récupérés depuis l'API de \texttt{./play.it} et triés par ordre alphabétique. Un panneau latéral permet d'avoir accès aux jeux selon leur première lettre. Les jeux disposant d'informations complémentaires, disponibles en base de données, auront une bannière pour permettre une identification plus rapide pour l'utilisateur.\par
                \subsubsection{Page de fiche de jeu}
                    Après avoir sélectionné un jeu, l'utilisateur arrive sur la fiche du jeu, présentant de base le titre, la plateforme d'achat et les scripts d'installation (récupérés depuis l'API) selon la distribution Linux. Des informations supplémentaires peuvent être visible si elles ont été ajoutées via le bouton d'ajout d'informations, celui-ci est visible uniquement si l'utilisateur est connecté. Ces informations seront stockées dans la base de données et dépendront du site web et non de l'API. Les informations supplémentaires peuvent être supprimées avec le bouton concerné (accessible si l'utilisateur est connecté et suivi d'une page de confirmation pour s'assurer que l'utilisateur n'a pas cliqué dessus par inadvertance).\par
                \subsubsection{Page d'ajout d'informations}
                    Lors de l'ajout d'informations, l'utilisateur se voit proposer un formulaire dans lequel il pourra rentrer toutes les informations optionnelles concernant le jeu sélectionné. Tous les champs sont optionnels et peuvent être de nouveau modifiés par la suite via le même formulaire.\par
                \subsubsection{Page de recherche}
                    La barre de recherche accessible directement depuis la barre de navigation permet de recherche des jeux par leur nom et mène directement à une page présentant le résultat de la recherche effectuée. Cette fonction utilise directement l'API et sa fonction de recherche.\par
            \subsection{Compte administrateur}
                Suite à une demande du client, le compte utilisateur utilisé ne pourra compter qu'un seul compte et les informations seront renseignées dans le .env du dépôt pour des questions de sécurité. La possibilité de créer un nouveau compte a été suspendue. Les informations de connexion pourront être données à des personnes de confiance selon la volonté du client.\par
            \subsection{Langages et Frameworks}
                Les langages utilisés sont le \textbf{PHP} \textit{7.3}, le \textbf{HTML} \textit{5}, le \textbf{CSS} \textit{3} (avec \textbf{SASS}), le \textbf{JavaScript} (pour des fonctionnalités optionnelles) et \textbf{MySQL} pour la base de données.\\* \textbf{Laravel} (\textit{v5.8}) est utilisé pour la partie back-end et front-end (avec \textbf{Blade}), \textbf{Bootstrap} (\textit{v4.3}) est utilisé pour accompagner les feuilles de styles propres au site web, \textbf{jQuery} (\textit{v3.4.1}) est utilisé pour les fonctionnalités JavaScript. Je me connecte à l'API \textit{api.dotslashplay.it} qui est réalisée en \textbf{Lumen} \textit{v5.8} par mon client.\par
                L'absence d'utilisation d'un framework JS, souvent utilisé aujourd'hui pour la partie front-end dans les applications web récentes, est dû à la demande expresse du client de ne pas utiliser de JavaScript pour les fonctions vitales. Par conséquent, c'est \textbf{Blade} qui a dû être utilisé pour réaliser cette partie, les fonctionnalités habituelles du front-end comme les carousels menus rétractables ont été réalisés en CSS 3.\par
            \subsection{UML}
                \subsubsection{Base de données}
                \begin{figure}[H]
                    \centering
                    \includegraphics[width=1\textwidth]{assets/images/bdd-concepteur.jpg}
                    \caption{Base de données}
                    \label{pageflow}
                \end{figure}
        \pagebreak
        \section{Spécifications fonctionnelles}
            % \begin{table}
                \begin{center}
                    \begin{longtable}{|c|c|L|c|}\hline
                        \rowcolor{gray}\color{white}{\begin{bf}NOM\end{bf}} & \color{white}{\begin{bf}CATÉGORIE\end{bf}} & \color{white}{\begin{bf}FONCTIONNALITÉ\end{bf}} & \color{white}{\begin{bf}RT\end{bf}} \\
                        \hline
                        CU-1 & \multirow{4}{*}{COMPTE UTILISATEUR} &  \multicolumn{1}{m{8cm}|}{ACCÈS APPLICATION : un utilisateur non connecté pourra avoir accès à l’application web pour consulter des informations mais ne pourra pas accéder aux fonctions de modification de ces informations.} & AUTH-0\\
                        \cline{0-0} \cline{3-4}
                        CU-2 & & \multicolumn{1}{m{8cm}|}{CONNEXION : depuis la barre de navigation, l’utilisateur a accès à un lien qui le mène vers la page de connexion où il peut se connecter s’il a les identifiants du compte administrateur.} & AUTH-1 \\
                        \hline
                        \rowcolor{gray}\multicolumn{4}{c|}{}\\
                        \hline
                        LJ-1 & \multirow{12}{*}{LISTE DES JEUX} & \multicolumn{1}{m{8cm}|}{AFFICHAGE : depuis la barre de navigation, l’utilisateur a accès à un lien vers la page de la liste des jeux où il aura la liste complète des jeux gérés par le projet.} & READ-1 \\
                        \cline{0-0} \cline{3-4}
                        LJ-2 & & \multicolumn{1}{m{8cm}|}{AFFICHAGE PAR NOM : depuis la page de la liste des jeux, l’utilisateur aura accès à une barre de menu latérale où il pourra sélectionner la lettre qu’il souhaite pour n’afficher que les jeux commençant par celle-ci.} & READ-2 \\
                        \cline{0-0} \cline{3-4}
                        LJ-3 & & \multicolumn{1}{m{8cm}|}{ACCÈS FICHE DE JEU : l’utilisateur a accès aux fiches de chaque jeu, rassemblant toutes les informations du jeu concerné : descriptions, images et scripts d’installation.} & READ-3 \\
                        \cline{0-0} \cline{3-4}
                        LJ-4 & & \multicolumn{1}{m{8cm}|}{RECHERCHE : l’utilisateur peut utiliser la barre de recherche disponible dans la barre de navigation pour recherche un jeu par son nom, ce qui renvoie sur une page où tous les jeux répondant à ce terme de recherche sont regroupés.} & READ-4 \\
                        \hline
                        \rowcolor{gray}\multicolumn{4}{c|}{}\\
                        \hline
                        FJ-1 & \multirow{6}{*}{FICHE DE JEU} & \multicolumn{1}{m{8cm}|}{AJOUT D’INFORMATION : un utilisateur authentifié pourra ajouter des informations à un jeu qui n’en possède pas.} & CREA-1 \\
                        \cline{0-0} \cline{3-4}
                        FJ-2 & & \multicolumn{1}{m{8cm}|}{MODIFICATION D’INFORMATION : un utilisateur authentifié pourra modifier des informations existantes si le jeu en possède.} & UPDT-1 \\
                        \cline{0-0} \cline{3-4}
                        FJ-3 & & \multicolumn{1}{m{8cm}|}{SUPPRESSION D’INFORMATION : un utilisateur authentifié pourra supprimer toutes les informations optionnelles (seulement les informations descriptives et les images mais pas les scripts qui ne sont pas gérés par la base de données locale) si le jeu en possède.} & DEL-1 \\
                        \hline
                        \rowcolor{gray}\multicolumn{4}{c|}{}\\
                        \hline
                        N-1 & NAVIGATION & \multicolumn{1}{m{8cm}|}{NAVIGATION : l’utilisateur peut naviguer entre les différentes pages grâce à la barre de navigation.} & NAV-0 \\
                        \hline
                    \end{longtable}
                \end{center}
            % \end{table}
        \section{Spécifications techniques}
            % \begin{table}
                \begin{center}
                    \begin{longtable}{|c|M|c|}\hline
                        \rowcolor{gray}\color{white}{\begin{bf}NOM\end{bf}} & \color{white}{\begin{bf}FONCTIONNALITÉ\end{bf}} & \color{white}{\begin{bf}RF\end{bf}} \\
                        \hline
                        \rowcolor{gray}\multicolumn{3}{c|}{\color{white}{\begin{bf}COMPTE UTILISATEUR\end{bf}}}\\
                        \hline
                        AUTH-0 &  \multicolumn{1}{m{12cm}|}{SANS CONNEXION : l’application web est accessible sans connexion sauf en ce qui concerne l’édition et la suppression de contenus.} & CU-1\\
                        \hline
                        AUTH-1 & \multicolumn{1}{m{12cm}|}{CONNEXION : le serveur reçoit une requête POST au format JSON sur la route ‘login’. Le serveur compare l’e-mail et le mot de passe avec les informations en base de données. Le compte administrateur est configuré dans le .env et généré par un seeder. Le système de connexion utilise le système d’authentification natif de Laravel. Si les informations ne correspondent pas, un message d’erreur est renvoyé. Si la requête est validée côté serveur, le LoginController redirige l’utilisateur vers la page d’accueil.} & CU-2 \\
                        \hline
                        \rowcolor{gray}\multicolumn{3}{c|}{\color{white}{\begin{bf}MÉTHODE DE LECTURE (C\textcolor{Plum}{R}\color{white}UD)\end{bf}}}\\
                        \hline
                        READ-1 & \multicolumn{1}{m{12cm}|}{AFFICHAGE : pour accéder à la liste des jeux, le serveur reçoit une requête GET au format JSON sur la route ‘/playit/jeux’. Cette liste est gérée par le GamesController@list qui récupère tous les jeux depuis l’API, les classent par lettre et les regroupent sous une clé correspondant à leur lettre. Puis la liste est comparée à celle qui vient de la base de données locale où certains jeux disposent d’informations supplémentaires.} & LJ-1 \\
                        \hline
                        READ-2 & \multicolumn{1}{m{12cm}|}{AFFICHAGE PAR LETTRE : pour accéder à la liste des jeux, le serveur reçoit une requête GET au format JSON sur la route ‘/playit/jeux/{a}’. Cette liste est gérée par le GamesController@byname qui récupère tous les jeux depuis l’API, les classent par lettre et les regroupent sous une clé correspondant à leur lettre. Puis la liste est comparée à celle qui vient de la base de données locale où certains jeux disposent d’informations supplémentaires. Une boucle IF permet de sélectionner la lettre concernée.} & LJ-2 \\
                        \hline
                        READ-3 & \multicolumn{1}{m{12cm}|}{AFFICHAGE FICHE DE JEU : pour accéder à la liste des jeux, le serveur reçoit une requête GET au format JSON sur la route ‘/playit/jeux/show/{game\_id}’. Cette liste est gérée par le GamesController@show qui récupère les informations de tous les jeux depuis l’API pour afficher seulement les informations du jeu souhaité grâce au game\_id. Une requête est également reçue concernant la base de données locale pour afficher les informations du jeu concerné – grâce au game\_id - si celui-ci en possède.} & LJ-3 \\
                        \hline
                        READ-4 & \multicolumn{1}{m{12cm}|}{RECHERCHE : pour rechercher des informations, l’API reçoit une requête GET au format JSON sur la route ‘search?search\_info={terme}’. L’API renvoit les jeux liés au terme de recherche et grâce au game\_id, la base de données locale va alimenter les résultats avec des informations supplémentaires si les jeux en disposent (comme une bannière). Chaque résultat renvoit vers la fiche de jeu accessible depuis la page Liste des jeux.} & LJ-4 \\
                        \hline
                        \rowcolor{gray}\multicolumn{3}{c|}{\color{white}{\begin{bf}MÉTHODE DE CRÉATION (\textcolor{Plum}{C}\color{white}RUD)\end{bf}}}\\
                        \hline
                        CREA-1 & \multicolumn{1}{m{12cm}|}{AJOUT D’INFORMATIONS : pour ajouter des informations, le serveur reçoit une requête PATCH au format JSON sur la route ‘gamesinfo/{game\_id}/edit’. La création et l’édition se fait de la même manière (par GamesController@edit/update), lorsque l’utilisateur souhaite ajouter des informations, une boucle IF crée par défaut tous les champs nécessaires dans la base de données s’ils n’existent pas. C’est fait de cette manière pour qu’il n’y ait pas de champs manquant même si l’utilisateur n’ajoute pas d’informations. Ainsi même s’il n’en ajoute pas, le bouton se change en « Modifier des informations » et le bouton « Supprimer les informations » apparaît. La création est donc de l’édition dans ce projet pour que la base de données se configure comme elle est sensée le faire. Les champs sont limités selon le type d’informations attendus (texte, url, image ou vidéo). Les informations sont stockées dans le GamesController où elles sont vérifiées, pour les champs de texte et pour les images. Les images sont redimensionnées en gardant leur ratio pour qu’elles soient présentées correctement sur la fiche de jeu. La sécurité est gérée par le CSRF et l’assignation de masse gérée par Eloquent.} & FJ-1\\
                        \hline
                        \rowcolor{gray}\multicolumn{3}{c|}{\color{white}{\begin{bf}MÉTHODE D'UPDATE (CR\textcolor{Plum}{U}\color{white}D)\end{bf}}}\\
                        \hline
                        UPDT-1 & \multicolumn{1}{m{12cm}|}{MODIFICATION D’INFORMATIONS : pour modifier des informations, le serveur reçoit une requête PATCH au format JSON sur la route ‘gamesinfo/{game\_id}/edit’. Les tables ont toutes été créées lors de l’ajout des informations par conséquent, elles existent et peuvent être remplies si cela est nécessaire. Les champs sont limités selon le type d’informations attendus (texte, url, image ou vidéo). Les informations sont stockées dans le GamesController (GamesController@edit/update) où elles sont vérifiées, pour les champs de texte et pour les images. Les images sont redimensionnées en gardant leur ratio pour qu’elles soient présentées correctement sur la fiche de jeu. Il est aussi important de préciser que les images écrasent les précédentes qu’il n’est plus possible de récupérer. La sécurité est gérée par le CSRF et l’assignation de masse gérée par Eloquent.} & FJ-2 \\
                        \hline
                        \rowcolor{gray}\multicolumn{3}{c|}{\color{white}{\begin{bf}MÉTHODE DE SUPPRESSION (CRU\textcolor{Plum}{D})\end{bf}}}\\
                        \hline
                        DEL-1 & \multicolumn{1}{m{12cm}|}{SUPPRESSION D’INFORMATION : un utilisateur authentifié pourra supprimer toutes les informations optionnelles (seulement les informations descriptives et les images mais pas les scripts qui ne sont pas gérés par la base de données locale) si le jeu en possède.} & FJ-3 \\
                        \hline
                        \rowcolor{gray}\multicolumn{3}{c|}{\color{white}{\begin{bf}NAVIGATION\end{bf}}}\\
                        \hline
                        NAV-0 & \multicolumn{1}{m{12cm}|}{NAVIGATION : la navigation entre les pages se fait avec les routes définies dans web.php grâce aux controllers qui affichent la vue (en Blade) souhaitée. Un utilisateur non-authentifié peut accéder à presque toutes les vues grâce à la barre de navigation sauf les vues d’édition et de suppression des données qui sont réservées à l’administrateur et affichées comme routes authentifiées dans web.php.} & N-1 \\
                        \hline
                    \end{longtable}
                \end{center}
            % \end{table}

    \chapter{Réalisations du projet}
            \subsection{Fonction list() du GamesController}
                \lstinputlisting[language=PHP]{assets/code/php_gamescontroller_list.php}

                Cette fonction permet de récupérer la liste des jeux depuis l'\textit{API} grâce à la fonction \textbf{getGamesList()} définit plus haut dans le controller (qui lui même fait appel à l'\textit{API}, \textit{api.dotslashplay.it}). Cette liste ainsi obtenue est traitée dans une boucle FOR qui parcourt tout le tableau et juste avant cette boucle, une variable \textit{\$character} est créé comme étant vide ainsi qu'un tableau \textit{\$alpha}, vide aussi. Dans cette boucle, une boucle IF ELSE commence à classer les jeux selon la première lettre de leur game\_id, récupérée comme ceci : game\_id[0], (qui correspond au nom du jeu ayant été normalisé) si elle est différente de la variable \textit{\$character} qui a été définie comme vide et qui prend la valeur correspondant à chaque lettre de l'alphabet dans les boucles suivantes.\par Si la première lettre du game id n'est pas un \textit{integer}, celle-ci est attribuée à la variable \textit{\$character} qui est ajoutée au tableau \textit{\$alpha} comme une clé, créé précédemment. Et si c'est un \textit{integer}, cela crée une clé number dans le tableau \textit{\$alpha}.\par
                Lorsque la boucle reparcourt la liste des jeux, elle classe les jeux selon la première lettre de leur game\_id dans le tableau \textit{\$alpha} selon les clés créées précédemment.\par
                Cette fonction permet d'obtenir un tableau classé par lettre qui sera utile pour la liste des jeux par lettre. Dans la suite de la fonction, la liste est envoyée en paramètre de la fonction ainsi que d'autres paramètres dont celui lié aux images, permettant de retrouver la bannière des jeux s'ils en ont une. Tout cela étant envoyé vers la vue \textit{jeux} du dossier \textit{website}.\par
            \subsection{Fonction show() du GamesController}
                \lstinputlisting[language=PHP]{assets/code/php_gamescontroller_show.php}

                Cette fonction permet de retrouver toutes les informations de chaque jeu, par leur game\_id, par l'\textit{API} et la base de données locale. La fonction \textbf{getGamesCollection()} définie plus haut dans le \textbf{GamesController} permet de récupérer les informations du jeu de l'\textit{API} par son game\_id, ainsi les informations basiques telles que le nom, la plateforme d'achat et les scripts sont affichés sur chaque fiche de jeu.\par
                Les informations supplémentaires sont chargées par la partie suivante, la variable \textit{\$gamesinfo} définit le jeu à sélectionner selon son game\_id dans le modèle \textbf{GamesInfo} si le jeu dispose d'une entrée dans la table de ce modèle. Les autres variables sont définies comme \textit{null} après celles-ci sont définies comme telles par défaut au cas où le jeu ne dispose pas d'entrée dans la base de données, ce qui provoquerait des bugs car ces variables sont définies dans la boucle IF et sont envoyées en paramètres pour la vue.\par
                Dans la boucle IF, les modèles liés à \textbf{GamesInfo} sont enregistrés dans chacune des variables en sélectionnant selon l'id récupéré depuis \textbf{GamesInfo}. Les modèles \textbf{GamesImage}, \textbf{GamesPegi} et \textbf{GamesConfig} sont récupérés et stockés dans des variables selon l'id du jeu de \textbf{GamesInfo}. Les variables sont envoyées vers la vue \textit{jeux-show} dans le dossier \textit{website} pour être affichées dans la fiche de jeu (description, images, vidéo, configuration, PEGI...).\par\vspace{0.5cm}

                Pour voir d'autres examples, se référer à \autoref{chap:Réalisations du projet - Présentation supplémentaire} dans les Annexes.\par

    \chapter{Jeu d'essai}
        Example d'ajout d'informations sur le jeu Divinity Original Sin. En cliquant sur \textit{Ajouter des informations}, l'utilisateur accède à une page où se trouve un formulaire présentant plusieurs champs, certains disposant de limitations (comme URL pour le champs du site du développeur ou uniquement des images pour le téléversement d'images du jeu). Si les champs sont correctement remplis, aucun n'étant obligatoire, la fiche est mise à jour et l'utilisateur est renvoyé sur celle-ci avec un message exprimant que la mise à jour est effectuée.\par

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.6]{assets/images/divinity-1.jpg}
            \caption{Fiche de base}
            \label{fiche-base}
        \end{figure}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.6]{assets/images/formulaire.jpg}
            \caption{Formulaire}
            \label{formulaire}
        \end{figure}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.6]{assets/images/divinity-3.jpg}
            \caption{Fiche complétée}
            \label{fiche-completee}
        \end{figure}

        Si le formulaire n'est pas rempli correctement, un message d'erreur est renvoyé, soit par l'input, soit par Laravel. Ici, l'utilisateur a tenté d'envoyer une image qui n'était pas sous un format accepté.\par

        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.6]{assets/images/divinity-4.jpg}
            \caption{Erreur à cause du format de l'image}
            \label{erreur-format-image}
        \end{figure}
    \chapter{Description de la veille effectuée}
        Le projet m'a été confié par Antoine Le Gonidec qui avait des demandes bien claires, dont celle de travailler avec Laravel et d'utiliser Blade pour le frond-end et d'utiliser le framework pour réaliser le back-end, tout en utilisant l'API pour récupérer les données de base. La question de la sécurité est importante mais, grâce à Laravel, celle-ci est gérée en interne, pour peu que le développement respecte les options proposées par Laravel. J'ai donc utilisé les moyens proposés par Laravel pour les formulaires comme le CSRF et l'assignation de masse d'Eloquent pour limiter au maximum les risques d'injection SQL, ce qui est la base de la sécurité. Les routes sécurisées sont protégées par l'authentification de Laravel.\par
        La création de compte a été désactivée et le seul compte accessible est défini dans le \textit{.env} par l'administrateur du site web. Les informations sont ensuite envoyée dans un seeder (où on ne voit pas les identifiants) qui va créer le compte utilisateur en base de données en effectuant un \textit{Hash} sur le mot de passe par Laravel. Les identifiants du compte sont donc sécurisés autant qu'il est possible de le faire, ils sont modifiables sur le serveur si on relance le seeder et cela correspond à la demande du client.\par
    \chapter{Description de la situation de travail}
        Lorsque mon client m'a demandé de ne pas utiliser du JavaScript pour les fonctions vitales, j'ai dû innover pour trouver des possibilités pour tout ce qui utilise d'habitude du JS. Pour le carousel, j'ai dû le faire en CSS 3 avec une limite de trois images au maximum qui tournent continu. Si l'utilisateur ajoute des images qui n'ont pas le même ratio, le carousel va fonctionner mais afficher les images en se basant sur celle qui a le plus grand ratio et laisser des bandes blanches lorsque les images au ratio plus petit défilent.\par
        Cela posait un problème esthétique que je ne pouvais pas ignorer et j'ai dû utiliser \textit{Image Intervention} qui est une librairie pour redimensionner les images par Laravel. J'ai recherché sur plusieurs sites anglophones dont Stack Overflow et la documentation de \textit{Intervention Image} pour trouver comment redimensionner les images en me basant sur une dimension donnée en gardant le ratio de l'image, même s'il fallait la rogner par la suite. Tout cela afin que le carousel fonctionne correctement.\par
        Une autre possibilité aurait été d'utiliser du jQuery pour afficher l'image uploadée et demander à l'utilisateur de la recadrer d'après un ratio prédéfini mais cela demandait du JavaScript et je devais avoir une verison de la fonctionnalité qui pouvait être utilisée sans JS. Actuellement, la fonctionnalité n'utilise que du PHP et redimensionne automatiquement les images à un ratio de 1280px de large puis va rogner l'image si la hauteur dépasse les 720px. Mais dans une verison future, je pense ajouter la possibilité de rogner soi-même l'image, ce qui demandera du JavaScript, mais avec la possibilité de traiter par défaut l'image si le JS a été désactivé.\par
    \chapter{Extrait du site traduit}
        L'extrait de site traduit est basé sur la situation exprimée dans le \autoref{chap:Description de la situation de travail}, redimensionner une image en gardant son ratio lors de sa sauvegarde suite à un upload.\par

        Référence \href{https://stackoverflow.com/questions/40467909/resizing-with-a-max-width-height-while-keeping-the-original-ratio-using-interven}{stackoverflow.com/questions/40467909/resizing-with-a-max-width-height-while-keeping-the-original-ratio-using-interven} :\par

        \noindent \Large \textbf{ORIGINAL :} \Large \textbf{Resizing with a max width/height while keeping the original ratio using Intervention Image in Laravel}\par\vspace{0.5cm}

        \normalsize \raggedright \textit{Message \#1 of Felix Maxime (7 Nov 2016 at 14:44)}\vspace{0.2cm}

        \justifying

        \noindent I want to constrain an image only if they exceed either maximum dimensions while keeping the original ratio intact.\par

        \noindent So let's say my parameters are a max height and width of 600. An image of 1000x1000 would become 600x600, simple enough. An image of 2000x1000 would become 600x300. This would mean that the highest of the two values becomes 600, while the other gets constrained proportionally. Something like this \textit{*Bloc de code*} \\ What would be the best way to go about this?\par\vspace{0.2cm}

        EDIT:\vspace{0.1cm}

        \noindent As per the comments, I tried this: \textit{*Bloc de code*}
        \\ This does not work. Only the first resize is applied, which in this case is width. HOWEVER, turns out the original code does work. I simply assumed it wouldn't, but it does.\par\vspace{0.5cm}

        \rule{1\textwidth}{1.2pt}\\[0.3cm]

        \raggedright \textit{Message \#2 of Saumya Rastogi (7 Nov 2016 at 14:48)}\vspace{0.2cm}

        \justifying

        \normalsize \noindent As according to the Image Intervention Docs, you can do this in 3 simple ways \textit{*Bloc de code*} \\ Hope this helps...\par

        \Large \noindent Commentaires\vspace{0.5cm}
        \linebreak
        \small \noindent I mean, not really. Are you saying that I should first constrain the height then the width? In a 2000x1000 scenario with 600 max, would this bring it to 600x300? (\textit{Felix Maxime})\par
        \small \noindent @FelixMaxime Yup in the case of defined width, the width parameter is compromised and the solution would be 600x300 whereas if the height is defined and width is given as null then the height param is compromised to 1200x600. (\textit{Saumya Rastogi})\par
        \small \noindent It doesn't work. It only does the first one (in this case, width). (\textit{Felix Maxime})\par
        \rule{1\textwidth}{1.2pt}\\[0.6cm]

        \noindent \Large \textbf{TRADUCTION :} \Large \textbf{Redimensionner avec une hauteur/largeur maximum en conservant le ratio original en utilisant \textit{Intervention Image} dans Laravel.}\par\vspace{0.5cm}

        \normalsize \raggedright \textit{Message \#1 de Felix Maxime (7 Nov 2016 à 14:44)}\vspace{0.5cm}

        \justifying

        \noindent Je souhaite contraindre image à respecter des dimensions maximales seulement si la hauteur ou la largeur les excèdent, tout en gardant son ratio orginal intact.\par

        \noindent Disons que mes paramètres sont une hauteur et une largeur de 600px maximum. Une image de 1000x1000px sera donc de 600x600px, facile. Une image de 2000x1000 sera donc de 600x300. Cela signifie que la plus grande valeur deviendra 600px alors que l'autre sera contrainte à respecter les proportions. Quelque chose comme ça : {*Bloc de code*} \\ Quel est la meilleure technique pour y parvenir ?\par\vspace{0.5cm}

        EDITION :\vspace{0.1cm}

        \noindent En me basant sur les commentaires, j'ai essayé ça : \textit{*Bloc de code*} \\ Cela ne fonctionne pas. Seule la première dimension est appliquée, qui dans ce cas est la largeur. Cependant, le code original fonctionne. Je suis simplement parti d'une constat que non, mais c'est le cas.\par\vspace{0.3cm}

        \rule{1\textwidth}{1.2pt}\\[0.3cm]

        \raggedright \textit{Message \#2 de Saumya Rastogi (7 Nov 2016 à 14:48)}\vspace{0.5cm}

        \justifying

        \normalsize \noindent En me basant sur la documentation d'Image Intervention, tu peux le faire de trois façons différentes \textit{*Bloc de code*} \\ J'espère que cela va t'aider...\par

        \Large \noindent Commentaires\vspace{0.5cm}
        \linebreak
        \small \noindent Pas vraiment. Dis-tu que je devrais contraindre la hauteur plutôt que la largeur ? Dans un scénario 2000x1000 avec 600px maximum, tu amènerais ça comment à 600x300 ? (\textit{Felix Maxime})\par
        \small \noindent @FelixMaxime Ouai, dans le cas d'une largeur définie, le paramètre de la largeur est compromis, ce qui donne 600x300 alors que si la hauteur est définie et que la largeur est donnée comme null alors le paramètre de hauteur est compromis à 1200x600. (\textit{Saumya Rastogi})\par
        \small \noindent Cela ne fonctionne pas. Sauf dans le premier cas (du coup, la largeur). (\textit{Felix Maxime})\par
        \rule{1\textwidth}{1.2pt}\\[0.6cm]

\part{Annexes}
    \chapter{Réalisations du projet - Présentation supplémentaire}
        \subsection{Resize dans la Fonction update() du GamesController}
        \lstinputlisting[language=PHP]{assets/code/php_update_image.php}

        Cette boucle IF est dans la fonction \textbf{update()}, si l'utilisateur ajoute une prmeière impression d'écran, celle-ci est redimensionnée si sa largeur n'est pas égale à 1280px, en gardant son ratio. Puis elle est rognée à 720px de haut pour faire en sorte qu'elle ait une taille standard pour rentrer dans le carousel. Ainsi toutes les impressions d'écran sont vérifiées pour qu'elles aient toutes les mêmes dimensions pour que le carousel affiche les images correctement.\par
        La suite du code permet de créer le répertoire avec le nom du game\_id pour sauvergader l'image dans le dossier souhaité lors de l'upload, l'image est aussi renommée \textit{screenshot\_01.jpg} pour qu'un autre upload écrase la précédente.\par

        \subsection{Carousel en CSS dans la vue fiche-show}
        \lstinputlisting[language=PHP]{assets/code/view_carousel.php}

        Le carousel a dû être réaliser en CSS comme c'était une fonction importante du site web. Les boucles IF ELSE permettent de gérer plusieurs cas : si l'utilisateur n'a ajouté qu'une seule impression d'écran, deux, trois ou aucune afin d'éviter tous les bugs potentiels. Si une seule impression d'écran a été ajoutée, le carousel tourne en boucle sur la même, s'il y en a deux, le carousel répète la deuxième deux fois sur les trois et enfin s'il y en a trois, le carousel tourne sur les trois en continu.\par
        S'il n'y a aucune impression d'écran, c'est la bannière qui est affichée, si elle est présente, dans le cas contraire, rien ne s'affiche sous le titre du jeu.

        \subsection{Enregistrement des informations dans la fonction update() du GamesController}
        \lstinputlisting[language=PHP]{assets/code/php_update_gamesinfo.php}

        Le formulaire permettant d'ajouter des informations pour les jeux est traité par la fonction \textbf{update()} \textbf{GamesController}. Je récupère l'id du jeu dans la base de données grâce à son game\_id (qui est de base dans le formulaire en non-modifiable), pour sélectionner les entrées dans les tables liées \textbf{GamesPegi}, \textbf{GamesTag}, \textbf{GamesImage}.\par
        Puis les données sont traitées par \textit{validate} de Laravel afin que les champs correspondent à ce qui est attendu en base de données pour \textbf{GamesInfo} puis les données validées sont \textit{update()} par le modèle. \textbf{GamesPegi} est traité de la même manière, tout comme les modèles qui sont liés, seules les images sont traitées d'une manière différente pour vérifier qu'elles ont toutes le même ratio.
    \chapter{Maquette}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{assets/images/intro.jpg}
            \caption{pageflow de ./play.it}
            \label{pageflow}
        \end{figure}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{assets/images/accueil.jpg}
            \caption{pageflow de ./play.it}
            \label{pageflow}
        \end{figure}
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{assets/images/jeux.jpg}
            \caption{pageflow de ./play.it}
            \label{pageflow}
        \end{figure}
\end{document}
